<cesDoc id="pun-w-media-lot4aa" lang="pun">
<cesHeader type="text">
<fileDesc>
<titleStmt>
<h.title>pun-w-media-lot4aa.txt</h.title>
<respStmt>
<respType>Electronic file created by</respType>
<respName>Central Institute for Indian Languages, Mysore</respName>
<respType>transferred into Unicode and CES format by</respType>
<respName>"Unicodify" software by Andrew Hardie</respName>
</respStmt></titleStmt>
<publicationStmt>
<distributor>UCREL (on behalf of CIIL)</distributor>
<pubAddress>Department of Linguistics, Lancaster University, Lancaster, LA1 4YT, UK</pubAddress>
<availability region="WORLD"></availability>
<pubDate>03-08-23</pubDate>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<biblStruct>
<monogr>
<h.title>SUHAGAN</h.title>
<h.author>BAHIREDE T.S.</h.author>
<imprint>
<pubPlace>India</pubPlace>
<publisher>Unknown - PUNJABI TRIBUNE - 28.11.82 - CHANDIGARH</publisher>
<pubDate>1982</pubDate>
</imprint>
<idno type="CIIL code">lot4aa</idno>
</monogr></biblStruct></sourceDesc></fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>Text collected for the CIIL Corpus, subsequently integrated into the EMILLE/CIIL Monolingual Written Corpora.</projectDesc>
<samplingDesc>Simple written text only has been transcribed. Diagrams, pictures and tables have been omitted. Sampling begins at page P.P III - IV.</samplingDesc>
<editorialDecl><conformance level="1"></conformance></editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<creation><date>03-08-23</date></creation>
<langUsage>Punjabi</langUsage>
<wsdUsage>
<writingSystem id="ISO/IEC 10646">Universal Multiple-Octet Coded Character Set (UCS).</writingSystem>
</wsdUsage>
<textClass>
<channel mode="w">print</channel>
<constitution type="composite"></constitution>
<domain type="public"></domain>
<factuality type="fact"></factuality>
</textClass>
<translations></translations>
</profileDesc>
<revisionDesc></revisionDesc>
</cesHeader>

<text><body>
<p>&lt;1768&gt;&lt;BAHIREDE - SUHAGAN&gt;&lt;PRIYA KUMAR&gt;</p>

<p>
&lt;     ਜਦ ਡਾਕਟਰ ਚਾਥਬ ਹਮਯਾਥਗ ਮਲਰੀ ਖਬਹਬੀ ਧਖਹਖ ਦਾ ਧਪਰਲਸ਼ਨ ਕਰ ਕਲ 
ਡਲਲਲ ਦਾ ਪਰਦਾ ਬਦਲ ਰਿਹਾ ਸੀ, ਤਾਥ ਮਲ਼ਥ ਪੂਰਲ ਹਸ਼ਸ਼ ਵਿਚ ਸੀ ਾ ਭਾਵਲਥ ਡਾਕਟਰ 
ਨਲ ਮਲਰੀ ਧਖਹਖ ਦਲ ਩ਰਦ-ਗਿਰਦ ਦੀ ਜਗਹਹਾ ਨੂਤ ਟੀਕਲ ਨਾਲ ਮੁਤਨ ਕੀਤਾ ਹਸ਼਩ਨ ਸੀ, 
ਪਰ ਮਲ਼ਥ ਔਜਾਰਾਥ ਦੀ ਟਕ-ਟਕ ਧਤਲ ਡਾਕ-~ਟਰ ਚਾਥਬ ਦੀ ਧਵਾਜ ਭਲੀ ਭਾਥਤ 
ਸੁਣ ਸਕਦਾ ਸੀ ਾ </p>

<p>     ਤਾ਩ਵਾਨ ਦਲ ਜਨਰਲ ਹਸਪਤਾਲ ਵਿਚ ਜਦਸ਼ਥ ਮਲ਼ਥ ਨਪਣੀ ਧਖਹਖ ਦਾ 
ਮੁਨ਩ਨਾ ਕਰਾ਩ਨ, ਤਾਥ ਮਲ਼ਥ ਩ਸ ਨਾਲ ਬਡੀ ਮੁਸ਼ਕਲ ਨਾਲ ਦਲਖ ਸਕਦਾ ਸੀ ਾ 
ਮੁਨ਩ਨਲ ਤਸ਼ਥ ਬਾਧਦ ਡਾਕਟਰ ਨਲ ਮਲ਼ਨੂਤ ਦਸਹਸਿਨ ਕਿ ਧਖਹਖ ਦਲ ਬਾਹਰਲਲ ਪਰਦਲ 
ਤਲ ਸਸ਼ਜਸ਼ ਨ ਗਪ ਹਲ਼ ਜਿਸ ਨਾਲ ਸਜਹਜੀ ਧਖਹਖ ਤਲ ਵੀ ਧਸਰ ਹਸ਼ ਰਿਹਾ ਹਲ਼ ਾ ਜਲਕਰ 
਩ਹ ਧਪਰਲਸ਼ਨ ਨਾ ਕਰਾ਩ਨ ਗਿਨ ਤਾਥ ਦੂਜੀ ਧਖਹਖ ਵੀ ਨਸ਼ਟ ਹਸ਼ ਸਕਦੀ ਹਲ਼ ਾ </p>

<p>     ``ਫਪਯਸ਼ਗ ਕੀਤਲ ਹਸ਼ਯ ਤ਷ਲੀਯ ਧਤਲ ਨਹਾਫਣ ਦਾ ਤਲਾਧ ਩ਸ ਬਿਮਾਰੀ ਦਲ 
ਫਲ਼ਲਣ ਦਾ ਮੁਖ ਕਾਰਨ ਹਨ'', ਡਾਕਟਰ ਨਲ ਮਲ਼ਨੂਤ ਦਸਹਸਿਨ ਾ ਭਾਵਲਥ ਩ਹ ਸੂਚਨਾ 
ਸਚਹਚਮੁਚਹਚ ਫਪਯਸ਼ਗੀ ਸੀ ਪਰ ਮਲ਼ਥ ਩ਸ ਨੂਤ ਬੀਮਾਰੀ ਦਾ ਕਾਰਨ ਨਹੀਥ ਮਨ ਸਕਦਾ 
ਸੀ ਾ </p>

<p>     ``ਮਲ਼ਥ ਸਲ਼ਨਿਕ ਨਫਿਸਰਜ ਦਲ ਸਕੂਲ ਵਿਚ ਤਲ਼ਰਾਕੀ ਦਾ ਩ਤਸਟਰਕਟਰ ਹਾਥ ਾ'' 
ਮਲ਼ਥ ਫਤਹਤਰ ਦਿਤਹਤਾ ਾ </p>

<p>     ``ਤਾਥ ਩ਹ ਬੀਮਾਰੀ ਨਿਰਸਤਦਲਹ ਤਲਾਧ ਤਸ਼ਥ ਤੁਹਾਡਲ ਤਕ ਪਹੁਤਚੀ ਹਲ਼ ਾ'' </p>

<p>     ਮਲ਼ਥ ਖਾਮਸ਼ਸ਼ ਰਿਹਾ ਾ ਮਲਰਲ ਦਿਮਾਗ ਵਿਚ ਕਹਿਣ ਲਪ ਕਸ਼ਪ ਗਲਹਲ ਨਹੀਥ ਸੀ ਾ </p>

<p>     ਲਗਭਗ ਩ਕ ਸਾਲ ਬਾਧਦ ਮਲ਼ਨੂਥ ਪਤਾ ਲਗਹ ਕਿ ਧਖਹਖ ਦਲ ਪਰਦਲ ਦੀ ਪਲ਼ਬਤਦ- 
ਕਾਰੀ ਦੁਨਰਾ ਮਲਰੀ ਖਬਹਬੀ ਧਖਹਖ ਨੂਥ ਖਸ਼ਪ ਰਸ਼ਸ਼ਨੀ ਦੁਬਾਰਾ ਮਿਲ ਸਕਦਾ ਹਲ਼ ਪਰ 
ਸਮਸਹਸਿਨ ਖਰਚ ਸਹਿਣ ਦੀ ਸੀ ਾ ਮਲਰੀ ਨਮਦਨ ਕਦੀ ਵੀ ਯਨੀ ਨਾ ਹਸ਼ ਸਕੀ 
ਕਿ ਕੁਝ ਬਚਾਫਣ ਦਾ ਮਲ਼ਥ ਕਿਨਸ ਕਰ ਸਕਦਾ ਾ </p>

<p>     ਜਦਸ਼ਥ ਮਲ਼ਥ ਩ਸ ਦਾ ਜਿਕਰ ਨਪਣੀ ਪਤਨੀ ਕਸ਼ਲ ਕੀਤਾ, ਤਾਥ ਫਹ ਹਿਸਾਬ 
ਕਿਤਾਬ ਦੀ ਕਾਪੀ ਚੁਕਹਕ ਲਿਨਪ ਾ ਪਤਾ ਲਗਾ ਕਿ ਕਪ ਸਾਲਾਥ ਦੀ ਕਠਨ ਮਿਹਨਤ 
ਧਤਲ ਕਤਜੂਸੀ ਸਦਕਾ ਹੁਣ ਫਸ ਦਲ ਕਸ਼ਲ ਪਤਜ ਸ਷ ਡਾਲਰ ਜਮਹਹਾਥ ਹਸ਼ ਚੁਕਹਕਲ ਸੀ ਾ </p>

<p>     ``ਜਲਕਰ ਩ਹ ਗਟ ਗਯ, ਤਾਥ ਮਲ਼ਥ ਕੁਝ ਩ਤਤਜਾਮ ਕਰ ਲਵਾਥਗੀ ਾ ਩ਕ 
ਜਾਹਿਲ ਵਿਧਕਤੀ ਤਾਥ ਧਖਹਖਾਥ ਹੁਤਦਲ ਹਸ਼ਯ ਧਤਨਹਹਾਥ ਹੁਤਦਾ ਹਲ਼ ਪਰ ਪਡਹਹਲ ਲਿਖਲ ਵਿਧਕਤੀ 
ਤਾਥ ਦਸ਼ਵਲਥ ਧਖਹਖਾਥ ਦੀ ਜਰੂਰਤ ਹੁਤਦੀ ਹਲ਼,'' ਫਸ ਨਲ ਕਿਹਾ ਾ </p>

<p>     ਩ਹ ਰਕਮ ਲਲ਼ ਕਲ ਮਲ਼ਨੂਤ ਨਿਸ਼ਚਿਤਤਤਾ ਪਹਰਾਪਤ ਹਸ਼ਪ ਧਤਲ ਧਖਹਖ ਦਲ ਪਰਦਲ ਦੀ 
ਪਲ਼ਬਤਦਕਾਰੀ ਦਲ ਲਪ ਡਾਕਟਰ ਚਾਥਬ ਤਲ ਕਸ਼ਲ ਮਲ਼ਥ ਨਪਣਾ ਨਾਮ ਲਿਖਵਾ ਦਿਤਹਤਾ ਾ ਫਸ 
ਤਸ਼ਥ ਩ਕ ਮਹੀਨਲ ਬਾਧਦ ਫਸ ਨਲ ਮਲ਼ਨੂਤ ਫਸ਼ਨ ਕੀਤਾ, ``਩ਕ ਡਰਾਪਵਰ ਕਾਰ 
ਦੁਰਘਟਨਾ ਵਿਚ ਮਾਰਿਨ ਗਿਨ ਹਲ਼ ਾ ਮਰਨ ਤਸ਼ਥ ਪਹਿਲਾਥ ਫਸ ਨਲ ਨਪਣੀ ਪਤਨੀ 
ਨੂਤ ਵਸੀਹਤ ਕੀਤੀ ਸੀ ਕਿ ਫਹ ਫਸ ਦਲ ਸਰੀਰ ਦਲ ਧਤਗ ਵਲਚ ਦਲਵਲ ਤਾਥ ਕਿ ਬਚਹਚਿਨਥ 
ਦਾ ਪਾਲਣ ਪਸ਼ਸ਼ਣ ਲਪ ਕੁਝ ਪਲ਼ਸਲ ਪਹਰਾਪਤ ਹਸ਼ ਜਾਣ ਾ ਕੀ ਤੁਸੀਥ ਢਾਪ ਸ਷ ਡਾਲਰ 
ਦੀ ਗੁਤਜਾ਩ਸ਼ ਰਖਦਲ ਹਸ਼ ?'' </p>

<p>     ਹਸਪਤਾਲ ਦਲ ਬਾਕੀ ਖਰਚਾਥ ਦਾ ਧਤਦਾਜਾਥ ਦਸ਼ ਸ਷ ਡਾਲਰ ਸੀ ਾ ਮਲ਼ਥ ਫ਷ਰਨ 
ਰਜਾਮਤਦੀ ਪਹਰਗਟ ਕੀਤੀ ਧਤਲ ਡਾਕ-~ਟਰ ਨਲ ਮਲ਼ਨੂਤ ਨਿਰਦਲਸ਼ ਦਿਤਾ ਕਿ ਮਲ਼ਥ ਧਗਲਲ 
ਹੀ ਦਿਨ ਨ ਕਲ ਦਾਖਲ ਹਸ਼ ਜਾਵਾਥ ਾ </p>

<p>     ਩ਹ ਮਲਰਾ ਸੁਭਾਗ ਸੀ ਕਿ ਮਲ਼ਨੂਤ ਧਪਰਲਸ਼ਨ ਦਾ ਮ਷ਕਾ ਯਨੀ ਛਲਤੀ ਮਿਲ ਗਿਨ, 
ਕਿਫਥਕਿ ਲਸ਼ਕਾਥ ਨੂਤ ਤਾਥ ਸਾਲਾਥ ਬਧਹਧੀ ਫਡੀਕ ਕਰਨੀ ਪਲ਼ਥਦੀ ਸੀ ਾ </p>

<p>     ਜਦ ਮਲ਼ਨੂਤ ਧਪਰਲਸ਼ਨ ਥੀਯਟਰ ਵਲ ਲਿਜਾ਩ਨ ਜਾ ਰਿਹਾ ਸੀ ਤਾਥ ਮਲਰੀ ਬਲਟੀ 
ਯਤਗ ਨਲ ਮਲਰਲ ਕਤਨ ਵਿਚ ਕਾਨਾਫੂਸੀ ਕੀਤੀ ਕਿ, ``ਧਤਮੀ ਵੀ ਨਫਣਾ ਚਾਹੁਤਦੀ ਸੀ, 
ਪਰ ਧਪਰਲਸ਼ਨ ਦੀ ਕਲਪਣਾ ਨਲ ਹੀ ਫਸ ਨੂਤ ਭਲ਼-ਭੀਤ ਕਰ ਦਿਤਾ ਩ਸ ਲਪ ਫਹ 
ਨਾ ਨਪ ਾ'' </p>

<p>     ``ਫਸ ਨੂਤ ਕਹਿਣਾ, ਫਹ ਩ਥਹਥਲ ਨਾ ਨਵਲ, ਪਰ ਫਸ ਨੂਤ ਩ਹ ਜਰੂਰ ਦਸਹਸ 
ਦਲਣਾ ਕਿ ਮਲ਼ਥ ਬਿਲਕੁਲ ਠੀਕ ਠਾਕ ਹਾਥ, ਫਹ ਪਹਰਲਸ਼ਾਨ ਨਾ ਹਸ਼ਵਲ ਾ'' ਮਲ਼ਥ ਫਤਰ ਦਿਤਹਤਾ ਾ 
ਮਲਰਲ ਮਸਤਕ ਵਿਚ ਨਪਣੀ ਪਤਨੀ ਦੀ ਫਹੀ ਪੁਰਾਣੀ ਕਲਪਨਾ ਫਭਰ ਨਪ ਸੀ ਾ </p>

<p>     ਮਲ਼ਥ ਫਨਹਨਹਹੀ ਸਾਲਾਥ ਦਾ ਹੀ ਸੀ ਜਦਸ਼ਥ ਮਲਰਾ ਵਿਨਹ ਮਲਰਲ ਮਾਥ ਬਾਪ ਦੀ ਩ਛਹਛਾ 
ਧਨੁਸਾਰ ਹਸ਼਩ਨ ਾ ਮਲਰਲ ਪਿਤਾ ਧਤਲ ਮਲਰੀ ਪਤਨੀ ਦਲ ਪਿਤਾ ਬਹੁਤ ਗਹਿਰਲ ਦਸ਼ਸਤ ਸੀ ਾ 
ਫਨਹਹਾਥ ਨਲ ਸਾਡਲ ਜਨਮ ਤਸ਼ਥ ਪਹਿਲਾਥ ਵਾਧਦਾ ਕੀਤਾ ਸੀ ਕਿ ਧਗਰ ਫਨਹਹਾਥ ਦਲ ਬਲਟਾ ਧਤਲ 
ਬਲਟੀ ਪਲ਼ਦਾ ਹਸ਼ਯ, ਤਾਥ ਫਹ ਫਨਹਹਾਥ ਦਸ਼ਵਾਥ ਬਚਹਚਿਨਥ ਦਾ ਨਪਸ ਵਿਚ ਵਿਨਹ ਕਰ 
ਦਲਣਗਲ ਾ ਧਤਤ : ਧਸੀਥ ਜਵਾਨ ਹਸ਼ਯ, ਤਾਥ ਦਸ਼ਨਾਥ ਨਲ ਨਪਣਾ ਵਾਧਦਾ ਪੂਰਾ ਕੀਤਾ 
ਧਤਲ ਸਾਨੂਤ ਵਿਨਹ ਦਲ ਬਤਧਨ ਵਿਚ ਬਤਨਹਹ ਦਿਤਹਤਾ ਾ </p>

<p>     ਵਿਨਹ ਤਸ਼ਥ ਪਹਿਲਾਥ ਮਲ਼ਥ ਕਦੀ ਵੀ ਨਪਣੀ ਪਤਨੀ ਨੂਤ ਨਹੀਥ ਦਲਖਿਨ ਸੀ ਾ 
ਵਿਨਹ ਦਲ ਦਿਨ ਫਸ ਨੂਥ ਚਤਦਨ ਦੀ ਸੁਹਾਗ ਕੁਰਸੀ ਤਲ ਬਲ਼ਠਾ ਕਲ ਸਾਡਲ ਘਰ ਲਿਨਥਦਾ 
ਗਿਨ ਸੀ ਾ ਪਰਿਵਾਰਕ ਰਸਮਾਥ-ਰਿਵਾਜਾਥ ਦਲ ਖਤਮ ਹਸ਼ਣ ਤਸ਼ਥ ਬਾਧਦ ਜਦਸ਼ਥ ਮਲ਼ਥ ਕਮਰਲ 
ਵਿਚ ਫਸ ਕਸ਼ਲ ਸੁਹਾਗ ਰਾਤ ਦੀ ਸਾਥਝੀ ਕਰਨ ਗਿਨ, ਧਤਲ ਘੁਤਡ ਚੁਕਹਕਿਨ ਤਾਥ 
ਦਹਿਸ਼ਤ ਨਾਲ ਸੁਤਨ ਹਸ਼ ਕਲ ਰਹਿ ਗਿਨ ਾ ਫਸ ਦਾ ਚਿਹਰਾ ਚਲਚਕ ਦਲ ਦਾਗਾਥ ਨਾਲ 
ਭਰਿਨ ਹਸ਼਩ਨ ਸੀ ਧਤਲ ਨਕਹਕ ਬਲਹਦ ਕਰੂਪ ਸੀ ਾ ਧਖਹਖਾਥ ਦਲ ਪਸ਼ਪਟਲ ਸੁਜਹਜਲ ਹਸ਼ਯ ਸਨ ਾ 
ਭਾਵਲਥ ਫਹ ਫਨਹਨੀਥ ਸਾਲਾਥ ਦੀ ਸੀ ਪਰ ਫਿਰ ਵੀ ਫਹ ਦਲਖਣ ਵਿਚ ਚਾਲੀ ਸਾਲਾਥ ਤਸ਼ਥ 
ਘਟਹਟ ਨਹੀਥ ਸੀ ਲਗਦੀ ਾ </p>

<p>     ਮਲ਼ਥ ਦ਷ਡ ਕਲ ਨਪਣੀ ਮਾਥ ਦਲ ਕਮਰਲ ਵਿਚ ਚਲਾ ਗਿਨ ਧਤਲ ਸਾਰੀ ਰਾਤ ਰ਷ਥਦਾ 
ਰਿਹਾ ਾ ਮਲਰੀ ਮਾਥ ਨਲ ਬਹੁਤ ਸਮਝਾ਩ਨ ਕਿ ਮਲ਼ਨੂਤ ਨਪਮਲ ਭਾਗਾਥ ਨਾਲ ਸਮਝ਷ਤਾ ਕਰ 
ਲਲ਼ਣਾ ਚਾਹੀਦਾ ਹਲ਼ ਾ ਮਾਮੂਲੀ ਸ਼ਕਲ ਸੂਰਤ ਦੀਨਥ ਲਡਕੀਨਥ ਬਹੁਤ ਭਾਗਾਥ ਵਾਲੀਨਥ 
ਹੁਤਦੀਨਥ ਹਨ ਧਤਲ ਸੁਤਦਰ ਲਡਕੀਨਥ ਬਲਭਾਗ, ਪਰ ਩ਨਹਹਾਥ ਸਾਰੀਨਥ ਗਲਹਲਾਥ ਦਾ ਮਲਰਲ 
ਤਲ ਕਸ਼ਪ ਧਸਰ ਨਾ ਹਸ਼਩ਨ ਾ </p>

<p>     ਮਲ਼ਥ ਨਪਣੀ ਪਤਨੀ ਨਾਲ ਰਹਿਣ ਤਸ਼ਥ ਸਾਫ ਨਾਥਹ ਕਰ ਦਿਤਹਤੀ ਧਤਲ ਸਕੂਲ ਵਿਚ 
ਹੀ ਰਹਿਣਾ ਸ਼ੁਰੂ ਕਰ ਦਿਤਹਤਾ ਾ ਜਦਸ਼ਥ ਛੁਟਹਟੀਨਥ ਹਸ਼ਪਨਥ ਤਾਥ ਵੀ ਮਲ਼ਥ ਘਰ ਨਾ ਨ਩ਨ ਾ </p>

<p>     ਕਾਫੀ ਸਮਾਥ ਩ਧਹਧਰ-ਫਧਕ ਹਿਚਾ ਕਲ ਮਲ਼ਥ ਩ਕ ਦਿਨ ਘਰ ਪਹੁਤਚਿਨ ਤਾਥ ਮਲਰੀ 
ਪਤਨੀ ਰਸ਼ਟੀ ਪਕਾ ਰਹੀ ਸੀ ਾ ਫਸ ਨਲ ਮਲ਼ਨੂਤ ਦਲਖ ਕਲ ਮੂਤਹ ਫਪਰ ਚੁਕਿਨ ਤਲ 
ਮੁਸਕਰਾਪ, ਪਰ ਮਲ਼ਥ ਫਸ ਵਲ ਦਲਖਲ ਬਿਨਾਥ ਹੀ ਕਸ਼ਲਸ਼ਥ ਲਤਘ ਗਿਨ ਾ </p>

<p>     ਖਾਣਾ ਖਾਣ ਤਸ਼ਥ ਬਾਧਦ ਮਲਰੀ ਮਾਥ ਨਲ ਮਲ਼ਨੂਤ ਫਿਰ ਸਮਝਾਣ ਦੀ ਕਸ਼ਸ਼ਿਸ਼ ਕੀਤੀ, 
``ਬਲਟਲ ! ਤੂਤ ਬਹੁਤ ਧਤਿਨਚਾਰ ਕਰ ਰਿਹਾ ਹਲ਼ ਾ ਜਲ ਫਸਦਾ ਚਿਹਰਾ ਕਰੂਪ ਹਲ਼ ਤਾਥ 
ਕੀ ਹਸ਼਩ਨ, ਫਸ ਦਾ ਦਿਲ ਤਾਥ ਸੁਤਦਰ ਹਲ਼ ਾ'' </p>

<p>     ``ਹਾਥ, ਫਸ ਦਾ ਦਿਲ ਜਰੂਰ ਸੁਤਦਰ ਹਸ਼ਵਲਗਾ ਾ ਩ਸਲ ਲਪ ਤਾਥ ਤੁਸੀਥ ਮਲਰਾ 
ਵਿਨਹ ਫਸ ਨਾਲ ਕੀਤਾ ਹਲ਼'' ਾ ਮਲ਼ਥ ਵਿਧਤਗ ਨਾਲ ਫਤਰ ਦਿਤਹਤਾ ਾ ਮਲਰੀ ਮਾਥ ਦਾ 
ਚਿਹਰਾ ਪੀਲਾ ਹਸ਼ ਗਿਨ ਾ ਫਹ ਬਸ਼ਲੀ, ``ਤਲਰੀ ਪਤਨੀ ਨੂਥ ਩ਸ ਘਰ 'ਚ ਨ਩ਨਥ 
ਛਲ ਮਹੀਨਲ ਤਸ਼ਥ ਵਧਹਧ ਸਮਾਥ ਹਸ਼ ਗਿਨ ਹਲ਼ ਾ ਫਹ ਸਵਲਰ ਤਸ਼ਥ ਸ਼ਾਮ ਤਕ ਘਰ ਧਤਲ 
ਕਾਰ-ਖਾਨਲ ਵਿਚ ਕਤਮ ਕਰਦੀ ਹਲ਼ ਾ ਫਸ ਨਲ ਕਦੀ ਵੀ ਤਲਰਲ ਰਵਹਵਪਯ ਦਲ ਬਾਰਲ 'ਚ 
ਸ਼ਿਕਾ਩ਤ ਨਹੀਥ ਕੀਤੀ ਾ ਮਲ਼ਥ ਫਸ ਨੂਤ ਕਦੀ ਰਸ਼ਥਦਲ ਹਸ਼ਯ ਨਹੀਥ ਦਲਖਿਨ ਾ ਪਰ ਮਲ਼ਨੂਤ 
ਪਤਾ ਹਲ਼ ਕਿ ਫਹ ਩ਕਾਥਤ 'ਚ ਕਿਤਨਲ ਹਤਝੂ ਵਹਾ ਚੁਕਹਕੀ ਹਲ਼ ਾ ਬਲਟਲ ! ਩ਹ ਕਿਥਹਥਲ 
ਦਾ ਩ਨਸਾਫ ਹਲ਼ ਕਿ ਩ਕ `ਸੁਹਾਗਣ' ਹੁਤਦਲ ਹਸ਼ਯ ਵੀ ਫਹ ਵਿਧਵਾ ਦਾ ਜੀਵਨ 
ਗੁਜਾਰਲ ਾ'' </p>

<p>     ਮਾਥ ਦੀਨਥ ਩ਨਹਹਾਥ ਗਲਹਲਾਥ ਦਾ ਮਲਰਲ ਤਲ ਕੁਝ ਕੁਝ ਧਸਰ ਹਸ਼਩ਨ ਾ ਫਸ ਤਸ਼ਥ 
ਬਾਧਦ ਮਲ਼ਥ ਧਤਲ ਮਲਰੀ ਪਤਨੀ ਨਲ ਩ਕਠਹਠਲ ਜੀਵਨ ਬਤੀਤ ਕਰਨਾ ਸ਼ੁਰੂ ਕਰ ਦਿਤਾ 
ਭਾਵਲਥ ਮਲਰਲ ਦਿਲ ਵਿਚ ਫਸ ਲਪ ਕਸ਼ਪ ਜਗਹਹਾ ਨਹੀਥ ਸੀ ਾ </p>

<p>     ਫਹ ਹਮਲਸ਼ਾਥ ਨਪਣਾ ਸਿਰ ਝੁਕਾ ਕਲ ਰਖਦੀ ਧਤਲ ਹ਷ਲੀ ਹ਷ਲੀ ਗਲਹਲਬਾਤ ਕਰਦੀ 
ਸੀ ਾ ਜਲਕਰ ਮਲ਼ਥ ਕਿਸੀ ਗਲਹਲ ਤਲ ਬਹਿਸ ਕਰਦਾ ਤਾਥ ਫਹ ਮੂਤਹ ਫਪਰ ਚੁਕਹਕ ਕਲ ਮੁਸਕਰਾ 
ਦਿਤਦੀ ਧਤਲ ਦੁਬਾਰਾ ਛਲਤੀ ਦਲਣੀ ਸਿਰ ਝੁਕਾ ਲਲ਼ਥਦੀ ਾ ਮਲ਼ਥ ਸਸ਼ਚਦਾ ਕਿ ਩ਹ ਤਾਥ ਕੂਡਲ ਦਲ 
ਢਲਰ ਦੀ ਤਰਹਹਾਥ ਹਲ਼ ਾ ਕਿਫਥਕਿ ਫਸ ਦੀ ਨਪਣੀ ਨਾ ਕਸ਼ਪ ਩ਛਹਛਾ ਸੀ ਨਾ ਰਾਯ ! </p>

<p>     ਫਸ ਤਸ਼ਥ ਬਾਧਦ ਤੀਹ ਸਾਲਾਥ ਦਲ ਗਹਰਹਿਸਤ ਜੀਵਨ ਵਿਚ ਮਲ਼ਥ ਸ਼ਾ਩ਦ ਹੀ ਕਦੀ 
ਨਪਮੀ ਪਤਨੀ ਵਲ ਦਲਖ ਕਲ ਮੁਸਕਰਾ਩ਨ ਧਤਲ ਫਸ ਦਲ ਨਾਲ ਬਾਹਰ ਨਾ ਗਿਨ 
ਗਿਨ ਹਸ਼ਵਾਥਗਾ ਾ ਸਚਹਚ ਤਾਥ ਩ਹ ਹਲ਼ ਕਿ ਮਲਰਲ ਦਿਲ ਵਿਚ ਩ਹ ਩ਛਹਛਾ ਫਠਦੀ ਕਿ `ਕਾਸ਼ ! 
਩ਹ ਮਰ ਜਾਵਲ' ਪਰ ਩ਸ ਘਿਰਣਾ ਦਲ ਬਾਵਜੂਦ ਮਲ਼ਥ ਩ਸ ਗਲਹਲ ਤਸ਼ਥ ਭਲੀ-ਭਾਥਤ 
ਜਾਣੂ ਸੀ ਕਿ ਫਸ ਵਿਚ ਩ਕ ਘਰਲਲੂ ਪਤਨੀ ਵਾਲਲ ਧਸਧਾਰਨ ਗੁਣ ਬਲਸ਼ੁਮਾਰ ਸਨ ਾ 
ਜਦਸ਼ਥ ਸ਼ੁਰੂ ਸ਼ੁਰੂ ਵਿਚ ਧਸੀਥ ਤਾ਩ਵਾਨ ਨਯ ਤਾਥ ਮਲਰੀ ਤਨਖਾਹ ਬਹੁਤ ਘਟਹਟ ਸੀ ਾ 
ਫਸ ਨਾਲ ਮਸੀਥ ਦਸ਼ ਵਕਤ ਦੀ ਰਸ਼ਟੀ ਨਸੀਬ ਹੁਤਦੀ ਧਤਲ ਮਕਾਨ ਦਾ ਕਿਰਾ-~਩ਨ 
ਦਿਤਾ ਜਾਥਦਾ ਸੀ ਾ ਸਾਡੀ ਬਚਹਚੀ ਧਕਸਰ ਬਿਮਾਰ ਰਹਿਤਦੀ ਧਤਲ ਦਵਾ-~਩ਨਥ ਦਲ ਖਰਚ 
ਪੂਰਲ ਕਰਨਲ ਮੁਸ਼ਕਲ ਹਸ਼ ਜਾਥਦਲ ਾ ਪਰ ਮਲਰੀ ਪਤਨੀ ਦੀ ਮਿਹਨਤ ਩ਸ ਕਮੀ ਨੂਤ ਪੂਰਾ 
ਕਰ ਦਿਤਦੀ ਾ ਫਹ ਘਰ ਦਲ ਕਤਮ-ਕਾਜ ਤਸ਼ਥ ਵਿਹਲੀ ਹਸ਼ਕਲ ਚਟਾਪਨਥ ਬੁਣਦੀ, ਮਛਲਰੀਨਥ 
ਦਲ ਜਾਲ ਮੁਰਤਮਤ ਕਰਦੀ ਜਾਥ ਬਰਤਨਾਥ ਤਲ ਤਸਵੀਰਾਥ ਬਣਾਫਥਦੀ ਾ ਩ਸ ਤਰਹਹਾਥ ਕੁਝ ਨਾ 
ਕੁਝ ਮਿਲ ਹੀ ਜਾਥਦਾ ਸੀ ਾ </p>

<p>     ਧਸੀਥ ਕਦੀ ਵੀ ਸਲ਼ਨਿਕ ਕੁਨਟਰਾਥ ਵਿਚ ਨਾ ਰਹਲ ਾ ਮਲ਼ਥ ਩ਸ ਗਲਹਲ ਤਸ਼ਥ ਹਮਲਸ਼ਾਥ 
ਡਰਦਾ ਰਹਿਤਦਾ ਸੀ ਕਿ ਕਸ਼ਪ ਜਾਣ ਪਹਿਚਾਣ ਵਾਲਾ ਵਿਧਕਤੀ ਫਸ ਨੂਤ ਦਲਖ ਨਾ 
ਲਵਲ ਾ ਮਲ਼ਨੂਤ ਧਕਸਰ ਘਰ ਤਸ਼ਥ ਬਾਹਰ ਜਾਣਾ ਪਲ਼ਥਦਾ ਸੀ ਾ ਕਦੀ ਵੀ ਬਚਹਚੀ ਤਲ ਘਰ 
ਦਲ ਬਾਰਲ 'ਚ ਮਲ਼ਨੂਤ ਚਿਤਤਾ ਨਹੀਥ ਸੀ ਹੁਤਦੀ, ਕਿਫਥਕਿ ਮਲ਼ਨੂਤ ਩ਹ ਵਿਸ਼ਵਾਸ ਸੀ ਕਿ ਫਹ 
ਭਲੀ ਭਾਥਤ ਫਨਹਹਾਥ ਦੀ ਦਲਖ ਭਾਲ ਕਰ ਰਹੀ ਹਸ਼ਵਲਗੀ ਾ </p>

<p>     ਧਪਰਲਸ਼ਨ ਤਸ਼ਥ ਬਾਧਦ ਮਲਰੀ ਬਲਟੀ ਮਲਰਲ ਲਪ ਟਰਾਥਜਿਸਟਰ-ਰਲਡਿਓ ਲਲ਼ ਕਲ 
ਨਪ ਸੀ ਜਿਸ ਨਾਲ ਮਨ ਪਹਰਚਾਵਾ ਹਸ਼ ਜਾਥਦਾ ਾ ਪਰ ਮਲਰੀ ਸਸ਼ਚ ਨਪਣੀ ਪਤਨੀ ਵਲ 
ਨਕਰਸ਼ਕ ਹਸ਼ਯ ਬਿਨਾਥ ਨਾ ਰਹਿਤਦੀ ਾ ਮਲ਼ਨੂਤ ਕਿਸੀ ਹਦਹਦ ਤਕ ਸ਼ਰਮ ਵੀ ਮਹਿਸੂਸ 
ਹੁਤਦੀ ਸੀ ਕਿ ਫਸ ਨੂਤ ਩ਥਹਥਲ ਨਫਣ ਤਸ਼ਥ ਕਿਫਥ ਰਸ਼ਕਿਨ ਹਲ਼ ਾ </p>

<p>     ਮਲ਼ਨੂਤ ਦਸਹਸਿਨ ਗਿਨ ਕਿ ਜਦਸ਼ਥ ਦਸ਼ ਹਫਤਲ ਬਾਧਦ ਮਲਰੀ ਧਖਹਖ ਫਤਸ਼ਥ ਪਟਹਟੀ 
ਖਸ਼ਲਹਹ ਦਿਤਹਤੀ ਜਾਵਲਗੀ ਾ ਮਲ਼ਥ ਖੁਸ਼ੀ ਵਿਚ ਫੁਲਿਨ ਨਹੀਥ ਸੀ ਸਮਾਫਥਦਾ ਾ ਧਤਤ ਮਲ਼ਥ ਯਤਗ 
ਨੂਤ ਕਿਹਾ, ``ਜਦਸ਼ਥ ਮਲ਼ਥ ਠੀਕ ਹਸ਼ ਜਾਵਾਥਗਾ, ਤਾਥ ਫਸ ਵਿਧਕਤੀ ਦੀ ਕਬਰ ਤਲ ਜਰੂਰ 
ਜਾਵਾਥਗਾ, ਜਿਸ ਨਲ ਮਲ਼ਨੂਤ ਨਪਣੀ ਧਖਹਖ ਦਾ ਪਰਦਾ ਦਿਤਹਤਾ ਹਲ਼ ਾ'' ਪਰ ਕਦੀ ਮਲਰਲ 
ਮਨ ਵਿਚ ਩ਹ ਸ਼ਕਹਕ ਵੀ ਹੁਤਦਾ ਸੀ ਕਿ ਸ਼ਾ਩ਦ ਩ਹ ਪਲ਼ਬਤਦਕਾਰੀ ਸਫਨ ਨਾ ਰਹਲ ਾ </p>

<p>     ਜਦਸ਼ਥ ਡਾਕਟਰ ਚਾਥਬ ਨਲ ਮਲਰੀ ਧਖਹਖ ਫਤਸ਼ਥ ਪਟਹਟੀ ਖਸ਼ਲਹਹੀ ਤਾਥ ਮਲ਼ਥਸ਼ਥ ਧਖਹਖ ਖਸ਼ਲਹਹ਩ 
ਦੀ ਹਿਤਮਤ ਨਾ ਹਸ਼ਪ ਾ ਮਲ਼ਥ ਹਾਲੀ ਦੁਬਿਧਾ ਵਿਚ ਹੀ ਸੀ ਕਿ ਡਾਕਟਰ ਦੀ ਧਵਾਜ 
ਨਪ, ``ਕਿਨ ਤੁਸੀਥ ਕੁਛ ਦਲਖ ਸਕਦਲ ਹਸ਼ ?'' </p>

<p>     ਮਲ਼ਥ ਧਖਹਖਾਥ ਝਪਕੀਨਥ ਧਤਲ ਹ਷ਲੀ ਜਿਹੀ ਕਿਹਾ, ਹਾਥ ਕੁਝ ਕੁਝ !'' </p>

<p>     ``ਠੀਕ ਹਲ਼ ਾ ਩ਹ ਲਲ਼ਥਪ ਹਲ਼ ਾ'' </p>

<p>     ਡਾਕਟਰ ਨਲ ਮਲਰਲ ਮਸ਼ਢਲ ਨੂਤ ਥਪਥ-~ਪਾ਩ਨ, ``਩ਕ ਹਫਤਲ ਦਲ ਬਾਧਦ ਤੁਸੀਥ 
ਘਰ ਵਾਪਸ ਜਾ ਸਕਸ਼ਗਲ !'' </p>

<p>     ਹਰ ਰਸ਼ਜ ਮਲਰੀ ਨਜਰ ਚਤਗੀ ਹੁਤਦੀ ਗਪ ਾ ਜਿਸ ਦਿਨ ਮਲ਼ਥ ਖਿਡਕੀ, ਬਿਸਤਰ, 
਩ਥਲ ਤਕ ਕਿ ਚਾਹ ਦੀ ਪਿਨਲੀ ਵੀ ਦਲਖ ਸਕਦਾ ਸੀ ਾ </p>

<p>     ਜਦਸ਼ਥ ਯਤਗ ਮਲ਼ਨੂਤ ਲਲ਼ਣ ਨਪਥ, ਤਾਥ ਫਸ ਦਸਹਸਿਨ, ``ਘਰ ਨਫਣ ਦੀ ਖੁਸ਼ੀ 
ਵਿਚ ਧਤਮੀ ਤੁਹਾਡਲ ਲਪ ਖਾਸ ਖਾਣਲ ਤਿਨਰ ਕਰ ਰਹੀ ਹਲ਼ ਾ'' </p>

<p>     ``ਫਹ ਩ਕ ਧਛਹਛੀ ਪਤਨੀ ਧਤਲ ਩ਕ ਧਛਹਛੀ ਮਾਥ ਹਲ਼'' ਮਲ਼ਥ ਕਿਹਾ ਾ ਩ਸ ਸਚਹਚ ਨੂਤ 
ਮਲ਼ਥ ਪਹਿਲਾਥ ਕਦੀ ਨਹੀਥ ਸੀ ਮਤਨਿਨਥ ਾ </p>

<p>     ਸਾਰਲ ਰਸਤਲ ਯਤਗ ਚੁਪਹਪ-ਚਾਪ ਤੁਰਦੀ ਰਹੀ ਾ ਮਲ਼ਥ ਘਰ ਦਲ ਧਤਦਰ ਜਦਸ਼ਥ ਪਹਰਵਲਸ਼ 
ਕੀਤਾ, ਤਾਥ ਮਲਰੀ ਪਤਨੀ ਰਸਸ਼ਪ 'ਚਸ਼ਥ ਖਾਣਲ ਦੀ ਪਲਲਟ ਲਲ਼ ਕਲ ਨ ਰਹੀ ਸੀ ਾ ਫਸ ਨਲ 
ਮਲ਼ਨੂਤ ਦਲਖ ਕਲ ਛਲਤੀ ਦਲਣੀ ਸਿਰ ਝੁਕਾਧ ਲਿਨ ਾ </p>

<p>     ``ਤੁਸੀਥ ਨ ਗਯ !'' ਫਸ ਨਲ ਹਸ਼ਲੀ ਜਿਹੀ ਮਿਠਹਠੀ ਧਵਾਜ 'ਚ ਕਿਹਾ ਾ </p>

<p>     ``ਮਲ਼ਥ ਤੁਹਾਡਾ ਧਤਨਵਾਦੀ ਹਾਥ ਕਿ ਰਸ਼ਸ਼ਨੀ ਪਹਰਾਪਤ ਕਰਨ ਵਿਚ ਤੁਸੀਥ ਮਲਰੀ ਬਲਹਦਹਦ 
ਮਦਦ ਕੀਤੀ ਾ'' ਮਲ਼ਥ ਕਿਹਾ ਾ </p>

<p>     ਫਸ ਨਲ ਛਲਤੀ ਦਲਣੀ ਪਲਲਟ ਮਲਜ ਤਲ ਰਖਹਖੀ ਧਤਲ ਕਤਧ ਵਲ ਮੂਤਹ ਕਰਕਲ ਸਿਸ-~
ਕਿਨਥ ਭਰਨ ਲਗਹਗੀ, ``ਮਲਰਲ ਲਪ ਤੁਹਾਡਲ ਩ਹ ਸ਼ਬਦ ਬਹੁਤ ਵਡਹਡਾ ਵਰਦਾਨ ਹਨ ਾ 
ਮਹਿਸੂਸ ਹੁਤਦਾ ਹਲ਼ ਕਿ ਮਲ਼ਥ ਵਿਧਰਥ ਜੀਵਨ ਨਹੀਥ ਬਿਤਾ਩ਨ ਾ'' </p>

<p>     ਫਸੀ ਵਕਤ ਯਤਗ ਰਸ਼ਥਦੀ ਹਸ਼ਪ ਕਮਰਲ ਵਿਚ ਦਾਖਲ ਹਸ਼ਪ ਧਤਲ ਮਾਥ ਵਲ ਦਲਖਦੀ 
ਹਸ਼ਪ ਬਸ਼ਲੀ, ``ਧਤਮੀ ਤੁਸੀਥ ਪਿਤਾ ਜੀ ਨੂਤ ਦਸਹਸ ਦਿਫ ਕਿ ਫਨਹਹਾਥ ਨੂਤ ਧਖਹਖ ਦਾ ਪਰਦਾ 
ਤੁਸੀਥ ਦਿਤਹਤਾ ਹਲ਼ ਾ'' </p>

<p>     ``ਮਲ਼ਥ ਸਿਰਫ ਫਹੀ ਕੀਤਾ ਹਲ਼ ਜਸ਼ ਮਲਰਾ ਫਰਜ ਸੀ ਾ'' ਫਸ ਨਲ ਫਤਰ ਦਿਤਹਤਾ ! </p>

<p>     ਮਲ਼ਥ ਲਪਕ ਕਲ ਫਸ ਦਲ ਕਸ਼ਲ ਪਹੁਤਚਿਨ ਧਤਲ ਮਸ਼ਢਲ ਤਸ਼ਥ ਫਡ ਕਲ ਫਸ ਦਾ ਮੂਤਹ 
ਨਪਣਲ ਵਲ ਮਸ਼ਡ ਚਿਹਰਲ ਨੂਤ ਨੀਝ ਨਾਲ ਦਲਖਣ ਲਗਹਗਾ ਾ ਫਸ ਦੀ ਮਜਹਜੀ ਧਖਹਖ ਫਸੀ 
ਤਰਹਹਾਥ ਜਸ਼ਤੀ ਹੀਨ ਸੀ ਜਿਸ ਤਰਹਹਾਥ ਮਲਰੀ ਖਬਹਬੀ ਧਖਹਖ ਹਸ਼ ਗਪ ਸੀ ਾ </p>

<p>     ``ਸੁਨਿਹਰੀ ਫੂਲ !'' ਜੀਵਨ ਵਿਚ ਪਹਿਲੀ ਵਾਰੀ ਮਲ਼ਥ ਫਸ ਨੂਤ ਫਸਦਲ ਨਾਥ ਨਾਲ 
ਬੁਲਾ਩ਨ, ``਩ਹ...਩ਹ...ਤੁਸੀਥ...ਪਰ ਤੁਸੀਥ ਩ਹ ਸਭ ਕਿਫਥ ਕੀਤਾ ?'' ਮਲ਼ਥ 
ਫਸ ਨੂਤ ਝਤਜਸ਼ਡਦਲ ਹਸ਼ਯ ਪਹਰਸ਼ਨ ਕੀਤਾ ਾ </p>

<p>     ``਩ਸ ਲਪ ਕਿ ਤੁਸੀਥ ਮਲਰਲ ਪਤੀ ਹਸ਼, ਮਲਰਾ ਸੁਹਾਗ ਹਸ਼ ਾ'' ਫਸ ਨਲ ਨਪਣਾ 
ਚਿਹਰਾ ਮਲਰੀਨਥ ਬਾਹਾਥ 'ਚ ਛੁਪਾਫਥਦਲ ਹਸ਼ਯ ਫਤਹਤਰ ਦਿਤਹਤਾ ਾ </p>

<p>     ਮਲ਼ਥ ਫਸ ਨੂਤ ਨਪਣੀਨਥ ਬਾਹਾਥ 'ਚ ਜਸ਼ਰ ਦੀ ਘੁਟਹਟ ਲਿਨ ਾ ਮਲ਼ਥ ਧਨੁਭਵ ਕਰ ਰਿਹਾ 
ਸੀ, ਜਿਵਲਥ ਸਾਰੀ ਸ਼ਹਰਿਸਟੀ ਦਲ ਭਾਗ ਮਲਰਲ ਕਦਮਾਥ 'ਚ ਖਿਤਡ ਗਿਨ ਹਸ਼ਵਲ ਾ </p>

<p>+&gt;</p>

<p>               0 
</p></body></text></cesDoc>